\documentclass{article}[12pt]
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{steinmetz}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}

\usepackage{float}
\restylefloat{table}

\usepackage{sectsty}

%%% --- HIPERLINKS --- %%%

\usepackage[colorlinks=true,plainpages=true,citecolor=black,linkcolor=black, urlcolor=blue]{hyperref}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage[a4paper,
 top=3cm, 
 bottom=2cm, 
 left=3cm, 
 right=2cm]{geometry} 
 
\usepackage{titlesec}
\usepackage{helvet}

\usepackage{listings}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}


\lstset{language=Matlab,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    frame=single,
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
}

%%% --- CABEÇALHO E RODAPÉ --- %%%

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[L]{\footnotesize Lista de exercícios 5}
\fancyhead[R]{\footnotesize IT505A}   
\fancyfoot[R]{\footnotesize Unicamp} 
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyfoot[L]{\footnotesize Mathias Scroccaro Costa - RA 210322} 
\renewcommand{\footrulewidth}{0.7pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.7pt}
 

%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 
\titlespacing{\section}{0pt}{36pt}{24pt}
\setlength{\parindent}{4em}


\title{IT505A - Lista de exercícios 5}

\def \proporcaoFigura {0.8}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

\LARGE

\vspace{3cm}
Lista de exercícios 5
\Large

\vspace{5cm}
 
\textbf{MATHIAS SCROCCARO COSTA - RA 210322}

\vspace{7cm}

\today

\vspace{5cm}

\large
Faculdade de Engenharia Elétrica e Computação – FEEC\\
Departamento de Semicondutores, Instrumentos e Fotônica – DSIF\\
UNICAMP, Campinas
\vspace*{\fill}
\end{center}
\end{titlepage}

\newpage

\normalsize

\sectionfont{\fontsize{12}{15}\selectfont}

\titleformat{\section}
{\normalfont\LARGE\bfseries}{\thesection}{1em}{}


\section*{Questão 1}

\subsection*{Potência aparente}

A tensão $V_{RMS}$ nos é informada no gráfico do exercício, com valor de 124 V. A corrente $I_{RMS}$ também é nos dada, no entanto é necessário ponderar seu valor por conta da resistência \textit{shunt} não unitária, resultando no valor de 1,86 A. 

A potência aparente pode então ser calculada:
\begin{align*}
S ~=~ I_{RMS} \cdot V_{RMS} ~=~ 124 \cdot 1,86 ~=~ 230,64~\textrm{VA}.
\end{align*}

\subsection*{Fator de potência}

No traço inferior do gráfico é mostrada a potência instantânea e calculada a média da potência instantânea, ou seja, é calculada a potência ativa, P = 186,2 W. Sabendo que FP = P/S, temos que:
\begin{align*}
FP ~=~ P/S ~=~ \dfrac{186,2}{230,64} ~=~ 0,80.
\end{align*}

\subsection*{Fator de forma da corrente}

Primeiramente é calculado o valor da corrente da fundamental, primeira harmônica, $I_1$:
\begin{align*}
FP_{Vseno} ~&=~ \dfrac{I_1}{I_{RMS}}\cdot \cos{\phi}\\
0,8073 ~&=~ \dfrac{I_1}{1,86} \cdot \cos{(10º)}\\
I_1 ~&=~ 1,52~\textrm{A}
\end{align*}

Então é calculado o Fator de Forma da Corrente FFi:
\begin{align*}
FFi ~=~ \dfrac{I_1}{I_{RMS}} ~=~ \dfrac{1,52}{1,86} ~=~ 0,81
\end{align*}

\subsection*{DHT}

É possível de se obter a Distorção Harmônica Total através do Fator de Potência:
\begin{align*}
FP ~&=~ \dfrac{\cos{\phi}}{\sqrt{1+DHT^2}} ~~\longrightarrow~~ 1 + DHT^2 ~=~ \dfrac{(\cos{\phi})^2}{FP^2} ~~\longrightarrow~~ DHT ~=~ \sqrt{\left(\dfrac{\cos{\phi}}{FP} \right)^2-1}\\
&\therefore ~~ DHT ~=~ \sqrt{\left(\dfrac{\cos{10}}{0,807} \right)^2-1} ~=~ 0,699.
\end{align*}

\pagebreak

\section*{Questão 2}

\subsection*{Desenhe, em escala, a forma de onda da corrente de entrada e da corrente no capacitor de filtro.}

Por ser uma forma de onda quadrada, $V_{RMS}~=~V_p~=~180V$. Com o valor da tensão de pico, é possível de se estimar a forma de onda da corrente na entrada:

\begin{center}

\begin{tikzpicture}

\draw[->] (0,0) -- (3,0) node[anchor=north] {$t$};
\draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[anchor=east] {$I_{i}$};
\draw[thick,dashed] (0,-1) -- (1,-1);

\draw	(-0.6,1) node {18 A}
		(-0.6,-0.9) node {-18 A}
		(1,-1.4) node {\small $T/2$}
		(2,-1.4) node {\small $T$}
		(3,-2) node {$T=\dfrac{1}{50}~s$};

\draw[thick,line width = 0.08cm] (0,1) -- (1,1) -- (1,-1) -- (2,-1) -- (2,1) -- (3,1);

\end{tikzpicture}

\end{center}

Em regime permanente, considerando os diodos como chaves ideais, temos uma corrente nula sobre o capacitor:

\begin{center}

\begin{tikzpicture}

\draw[->] (0,0) -- (3,0) node[anchor=north] {$t$};
\draw[->] (0,-1) -- (0,1) node[anchor=east] {$I_{c}$};

\draw	(-0.6,0) node {0 A};

\draw[thick,line width = 0.08cm] (0,0) -- (2.8,0);

\end{tikzpicture}

\end{center}

\subsection*{Determine o fator de potência pelo método P/S}

Como a carga é puramente resistiva, a potência instantânea é constante:
\begin{align*}
P ~=~ {V_p \cdot I_p} ~=~ 3240~W
\end{align*}

Como a forma de onda da tensão e corrente instantânea é quadrada, a tensão e a corrente aparente possuem os mesmos valores, assim:
\begin{align*}
S ~=~ V_{RMS} \cdot I_{RMS} ~=~ 180 \cdot 18 ~=~ 3240~\textrm{VA}
\end{align*}

O fator de potência tem valor então de FP = P/S = 1, como era de se esperar para uma carga puramente resistiva.

\subsection*{Comente sobre a possibilidade de determinar o fator de potência de acordo com algum outro método descrito na apostila}

O fator de potência também poderia ser calculado através do cosseno do ângulo $\phi$, no entanto seria necessário admitir formas de onda senoidais de tensão e corrente, o que não é o caso do exercício.

\section*{Questão 3}

\subsection*{Obtenha as formas de onda indicadas no esquemático. Coloque as correntes em um subplot e as tensões em outro. Comente os resultados.}

O esquemático elaborado para simulação é mostrado na Figura \ref{fig.esq}. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/3-esquematico.png}
\caption{Esquemático elaborado para simulação do circuito proposto.}
\label{fig.esq}
\end{figure}

Os resultados da simulação do transiente são mostrados na Figura \ref{fig.3.a}. Acima, é mostrada a curva da corrente sobre o indutor do conversor (cor verde) e a curva da corrente sobre o indutor de entrada (cor vermelha). Quando observado somente um ciclo (1/120 s), é possível verificar a variação em alta frequência na corrente do indutor do conversor, como era de se esperar para o modo de condução descontínua. Há uma distorção na corrente de entrada, vista sobre o indutor de entrada.

Abaixo no gráfico, é mostrada a curva da tensão sobre a carga (cor azul), tensão de entrada (cor verde) e tensão sobre o capacitor de filtro de entrada (cor vermelha). A tensão de saída é de aproximadamente 449 V, com um \textit{ripple} de algumas unidades de volts. A tensão vista sobre o capacitor filtro de entrada apresenta \textit{ripple} considerável, que resulta em uma variação de corrente elevada sob o capacitor.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/3a.png}
\caption{Tensões e correntes vistas no esquemático.}
\label{fig.3.a}
\end{figure}

\subsection*{Determine o fator de forma, o fator de deslocamento da fundamental (corrente de entrada) e o fator de potência “vistos” pela fonte CA, para tanto utilize a função Fourier (habilitada no menu setup/transiente, até a 50a harmônica). Comente.}

Os dados de tensão e corrente de entrada do circuito foram exportados e processados no software matemático Octave. Os seguintes valores figuras de mérito resultante foram obtidas:

\begin{itemize}
\item Tensão eficaz da saída: $V_{O_{RMS}} ~=~ 456$ V;
\item Tensão média da saída: $V_{O_{AVG}} ~=~ 456$ V;
\item Tensão eficaz da entrada: $V_{I_{RMS}} ~=~ 217$ V;
\item Corrente eficaz da entrada: $I_{I_{RMS}} ~=~ 9,93$ A;
\item Amplitude da 1ª harmônica na corrente de entrada: $I_{1} ~=~ 13,65$ A; 
\item Amplitude da 1ª harmônica na tensão de entrada: $V_{1} ~=~ 308$ V; 

\end{itemize}

A potência ativa foi calculada a partir dos dados de tensão e corrente da harmônica fundamental, uma vez que somente ela é que produz potência ativa:
\begin{align*}
P ~=~ \dfrac{1}{T} \int V_{1}(t) \cdot I_{1}(t) dt ~=~ \dfrac{1}{2 \pi} \int_0^{2 \pi} 308 \sin(t) \cdot 13,65 \sin(t) dt ~=~ 2103~\textrm{W}
\end{align*}

A potência aparente possui valor de $S ~=~  V_{I_{RMS}} \cdot I_{I_{RMS}} ~=~ 217 \cdot 9,93 ~=~ 2163$ VA

O Fator de Potência possui valor de $FP ~=~ P/S ~=~ 0,97$

O Fator de Forma possui valor de $F_F ~=~ V_{O_{RMS}}/V_{O_{AVG}} \approx 1$

Foi efetuada a FFT do sinal da corrente de entrada para o cálculo do valor de DHT. Na Tabela abaixo são mostrados os valores de corrente de pico das 15ª primeiras harmônicas ímpares.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{l|llllllll}
Frequência [Hz]    & 60    & 180  & 300  & 420  & 540  & 660  & 780  & 900   \\ 
\hline
Valor de pico [Ip] & 13.65 & 3.14 & 0.48 & 0.11 & 0.14 & 0.15 & 0.15 & 0.14 
\end{tabular}
\end{table}

Através do processamento destes dados, foi obtido o valor de DHT:
\begin{align*}
DHT ~=~ \dfrac{\sqrt{\sum I_N^2}}{I_1} ~=~ 0,23
\end{align*}

Por fim, o valor de $\cos(\phi)_1$ pode ser calculado:

\begin{align*}
\cos{\phi_1} ~=~ FP \cdot \sqrt{1+DHT^2}) ~\approx ~ 1
\end{align*}

%\cos(\phi_1) ~&=~ \dfrac{I_{I_{RMS}}}{I_{1_{RMS}}} \cdot FP_{sen} ~=~

\subsection*{Verifique se a corrente na fonte CA resulta em conformidade com os requisitos da IEC61000-3-2, classe A. Analise até a 15a harmônica. Comente.}

O circuito está em conformidade com a IEC61000-3-2 pois todas as harmônicas analisadas se encontram abaixo do limite especificado na norma.

\subsection*{Altere o capacitor de entrada (C2) para 30 uF e repita o item a). Comente as diferenças e as condições para que o conversor possibilite obter um elevado fator de potência.}

Na Figura \ref{fig.3.d} é mostrada a simulação com a alteração do capacitor C2 para 30 uF. Com esta alteração, o \textit{ripple} presente na tensão do capacitor diminuiu, no entanto, a corrente drenada pela fonte passou a apresentar uma distorção maior, logo após o cruzamento com 0 A. Esta distorção da corrente na entrada se deve a uma carga remanescente, que permanece no capacitor, em cada ciclo de seu carregamento e descarregamento, quando a tensão senoidal de entrada cruza 0 V. 
 
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/3d.png}
\caption{Tensões e correntes vistas no esquemático.}
\label{fig.3.d}
\end{figure}

\section*{Questão 4}

\subsection*{Obtenha as formas de onda indicadas no esquemático. Coloque as correntes em um subplot e as tensões em outro. Comente os resultados.}

O esquemático elaborado para simulação é mostrado na Figura \ref{fig.esq.4}. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/4-esquematico.png}
\caption{Esquemático elaborado para simulação do circuito proposto.}
\label{fig.esq.4}
\end{figure}

Os resultados da simulação do transiente são mostrados na Figura \ref{fig.4.a}. Acima, é mostrada a curva da corrente sobre o indutor do conversor (cor azul) e a curva da corrente sobre o indutor de entrada (cor verde). Quando observado somente um ciclo (1/120 s), é possível verificar a variação em alta frequência na corrente do indutor do conversor.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/4a.png}
\caption{Tensões e correntes vistas no esquemático.}
\label{fig.4.a}
\end{figure}

\subsection*{Calcule a resistência emulada a partir do valor da indutância, no ponto de operação do conversor. Compare com o resultado experimental (calculado por Po) e justifique a diferença.}

A resistência emulada do circuito foi calculada,

\begin{align*}
R_{EM} ~=~ \dfrac{Vp^2}{2 \cdot Po} ~=~  \dfrac{311^2}{2 \cdot 229^2/100} ~=~ 92,2~\Omega.
\end{align*}

A resistência obtida através da simulação foi obtida através do processamento dos dados de corrente e tensão eficaz na entrada do conversor. Foi então calculada:

\begin{align*}
R_{sim} ~=~ \dfrac{V_{I_{RMS}}}{I_{I_{RMS}}} ~=~ \dfrac{216}{2,62} ~=~ 82,4~\Omega.
\end{align*}

Uma possível explicação para discrepâncias entre o valor simulado e calculado é que no modelo calculado não é considerada a capacitância de entrada. Na simulação, a capacitância de entrada atua aumentando a admitância do circuito, consequentemente, aumentando a corrente drenada da fonte e diminuindo, então, o valor correspondente de resistência emulada $R_{sim}$.

\subsection*{Determine o fator de forma, o fator de deslocamento da fundamental (corrente de entrada) e o fator de potência visto pela fonte CA. Para tanto utilize a função Fourier (habilitada no menu setup/transiente, até a 50a harmônica). Comente.}

Os dados de tensão e corrente de entrada do circuito foram exportados e processados no software matemático Octave. Os seguintes valores figuras de mérito resultante foram obtidas:

\begin{itemize}
\item Tensão eficaz da saída: $V_{O_{RMS}} ~=~ 229$ V;
\item Tensão média da saída: $V_{O_{AVG}} ~=~ 229$ V;
\item Tensão eficaz da entrada: $V_{I_{RMS}} ~=~ 216$ V;
\item Corrente eficaz da entrada: $I_{I_{RMS}} ~=~ 2,62$ A;
\item Amplitude da 1ª harmônica na corrente de entrada: $I_{1} ~=~ 3,66$ A; 
\item Amplitude da 1ª harmônica na tensão de entrada: $V_{1} ~=~ 306$ V; 

\end{itemize}

A potência ativa foi calculada a partir dos dados de tensão e corrente da harmônica fundamental, uma vez que somente ela é que produz potência ativa:
\begin{align*}
P ~=~ \dfrac{1}{T} \int V_{1}(t) \cdot I_{1}(t) dt ~=~ \dfrac{1}{2 \pi} \int_0^{2 \pi} 306 \sin(t) \cdot 3,66 \sin(t) dt ~=~ 561~\textrm{W}
\end{align*}

A potência aparente possui valor de $S ~=~  V_{I_{RMS}} \cdot I_{I_{RMS}} ~=~ 216 \cdot 2,62 ~=~ 569$ VA

O Fator de Potência possui valor de $FP ~=~ P/S ~=~ 0,98$

O Fator de Forma possui valor de $F_F ~=~ V_{O_{RMS}}/V_{O_{AVG}} \approx 1$

Foi efetuada a FFT do sinal da corrente de entrada para o cálculo do valor de DHT. Na Tabela abaixo são mostrados os valores de corrente de pico das 15ª primeiras harmônicas ímpares.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{l|llllllll}
Frequência [Hz]    & 60    & 180  & 300  & 420  & 540  & 660  & 780  & 900   \\ 
\hline
Valor de pico [Ip] & 3.66 & 0.12 & 0.08 & 0.07 & 0.06 & 0.06 & 0.05 & 0.05
\end{tabular}
\end{table}

Através do processamento destes dados, foi obtido o valor de DHT:
\begin{align*}
DHT ~=~ \dfrac{\sqrt{\sum I_N^2}}{I_1} ~=~ 0,07
\end{align*}

Por fim, o valor de $\cos(\phi)_1$ pode ser calculado:

\begin{align*}
\cos{\phi_1} ~=~ FP \cdot \sqrt{1+DHT^2}) ~\approx ~ 0,98
\end{align*}

\subsection*{Verifique se estes resultados estão em conformidade com os requisitos da IEC61000-3-2, classe D. Analise até a 15° harmônica.}

O circuito se encontra dentro dos requisitos da norma.

\end{document}
